\chapter{Introduction}

De manière générale, pour fiabiliser le fonctionnement d'un système avant son implantation sur une machine, on doit l'étudier en amont. 

Les  phases de spécification et de vérification sont devenues incontournables dans le cycle de vie pour du logiciel dans l'industrie. 

C'est pour ces raisons que l'on doit parler de la vérification de sysèmes pour augmenter le degré de confiance dans leur fonctionnement futur. 

En ce qui concerne le projet, il est intéressant de s'intéresser à des sytèmes basés sur une architecture à composants. Avant le déploiment sur une machine, il est important de vérifier dans un premier temps sa cohérence et en particulier la compatibilité entre composants.

SysML\protect\footnote{System Modeling Language} est une extension du langage UML\protect\footnote{Unified Modeling Language} spécialisé dans la modélisation, la spécification et la documentation de systèmes. 
Les améliorations qu'il apporte par rapport à UML lui ont permis d'accroître sa popularité tant dans l'industrie que dans le milieu universitaire.
SysML introduit de nouveaux concepts comme la disparition des classes UML au profit de blocs qui sont l'unité de base de la structure d'un système (logiciel ou matériel). Ainsi le diagramme de classes UML est remplacé par le diagramme de définition de blocs (BDD\protect\footnote{Block Definition Diagram}). Celui-ci met en avant la hiérarchie du système et les différentes interactions entre les composants.
Ces interactions peuvent être représentées sous forme d'un diagramme de séquences modélisant les échanges de messages dans le temps.
Cependant, la modélisation ne permet pas à elle seule de vérifier et valider la compatibilité des composants entre eux.

Dans un modèle basé sur les composants, la vérification de compatibilité entre composants est introduite par la notion d'automates d'interfaces. Ils servent à décrire les différentes interactions d'entrées/sorties donc le comportement d'un composant avec son environnement.

C'est dans ce contexte que se situe le projet. Partant d'un diagramme de définition de blocs, tous les blocs ayant des interactions avec d'autres donnent accès à des diagrammes de séquences associés. Ces diagrammes sont ensuite transformés en automates d'interfaces. Une vérification de leur compatibilité est alors possible.

Dans un premier temps, une première partie sera consacrée à fixer le cadre du projet ainsi que les différents outils qui ont été utilisés. Ensuite, une deuxième partie exposera la mise en \oe{}uvre du projet. Et en dernier lieu, les différents problèmes qui ont été rencontrés.

\clearpage
